<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://anina0054.github.io</id>
    <title>魯馬</title>
    <updated>2023-05-04T02:25:26.581Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://anina0054.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://anina0054.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>走出千萬人群獨行，往柳暗花明山窮水盡去</subtitle>
    <logo>https://anina0054.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://anina0054.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, 魯馬</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 幸福（1989.3）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-xing-fu-19893/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-xing-fu-19893/">
        </link>
        <updated>2023-02-12T02:58:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>哲學家培根一生寫了五十九篇小品文，他仿佛談論了人世所有大的事情，但惟獨沒有論幸福。或許他缺少了時間，因為他最後的《論謠言》便是未完筆的殘篇。培根沒有論幸福，但他論證了那些往往被世人誤解擁有便幸福，因而盲目和瘋狂追求的事物，譬如財富。關於財富，培根把它稱做德能的障礙物。因為<strong>財富之於德能正如輜重之於軍隊，輜重是不可無，但過量的輜重會阻礙行軍，有時因為顧慮輜重而失卻或擾亂勝利</strong>。</p>
<p><strong>把幸福完全寄託在財富上，是人類無數錯覺中最大的錯覺</strong>。</p>
<p>幸福不是時代、國度、地區或階層的專有物，幸福也不為財富的多寡所左右。宮殿裡有歎息，茅屋中有歌聲。人類在尋求幸福的終極目的驅動下，創造出愈來愈廣的器具幫助自己，機器解放了人類的體力，電腦解放了人類的腦力。但沒有任何一個時代像現在這樣，人類的生活如此緊張和匆忙。中非洲的洛美人反對把電引進他們生活的叢林，南美洲的愛爾人阻止公路穿越他們定居的區域。他們並不認為是在拒絕現代文明帶給他們的幸福，他們保持著自己純潔原始的傳統。在高度體現人類物質文明的歐洲邊緣，有一座馬德拉群島，那裡“日出而作，日入而息”，沒有汽車和工廠，沒有競爭和效率，勞動的人們面帶微笑，在太陽下唱著舒緩悠長的歌謠。當工業社會的遊客慕名而至，他們緊張的心弦備感鬆弛，躁動的情緒複歸寧靜。人類的心靈嚮往什麼呢？這嚮往如同梭羅所比喻：<strong>好像水邊的楊柳，一定朝著有水的方向伸展它的根</strong>。</p>
<p>幸福無疑建立在一定的物質基礎上，但人們不應以此誤入歧途，轉而畢生追求財富。當人們把幸福全部寄託於此後，拜金主義興起，消費主義盛行。“<strong>欲急速致富者將不免於不義</strong>”。我們費盡心機，僅僅為增加幾枚銀幣；然而書內有黃金般的文字——歷代最聰明的智者的話，我們無視。我們終日忙碌，頭腦裡裝滿市場和物價；然而壯麗的日出和春天等待觀賞，我們無暇。有限的地球除了要養活人類，還要養活人類的奢侈和虛榮。工業革命發生僅僅二百年間，人類便為此走到了自身所造成的各種毀滅性災難的邊緣。</p>
<p>偉大的詩人泰戈爾認為，人類與世界存在著三種關係，即<strong>理性關係，實用關係和美的關係</strong>。理性關係讓我們瞭解世界的秘密，實用關係使我們滿足肉體各種所需，美的關係則賦予我們的心以愛，消除我們行為中的功利主義。與世界的理性關係好比是我們的學校，與世界的實用關係好比是我們的辦公室，而與世界的美的關係則是我們的家庭。我們不會完全呆在學校裡，也不會完全呆在辦公室裡，家是我們最後的棲身之地。由於有美的關係，我們與萬物的距離消失了，我們同它們是近鄰和兄弟。在萬物中完整地獲得自己的價值和人性，是人類心靈的天然屬性，也是人類的終極目的，人在其中將得到真正的快樂和幸福。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 馬貢多與癩花村（1988.1）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-ma-gong-duo-yu-lai-hua-cun-19881/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-ma-gong-duo-yu-lai-hua-cun-19881/">
        </link>
        <updated>2023-02-11T02:46:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我並非要寫小說評論，只想談談讀了小說《癩花村的變遷》（載《1987年全國短篇小說佳作集》）的感受。我無意將這篇小說同被譽為本世紀最偉大的小說《百年孤獨》相提並論。讀了這篇小說，我便不由得想到了加西亞·馬爾克斯這本曾在1985年被我們到處談論的書。</p>
<p>《百年孤獨》為我們呈示的馬貢多，仿佛是一個尚未啟用的世界，“那塊天地如此之新，許多東西尚未命名，提起它們時還須用手指指點點”。馬貢多勤勞、富足、歡快、幸福。村民只遵循自然法則生活，他們想像不出與外界溝通有什麼必要之處。是馬貢多終年不息的鳥鳴，引來了感官靈敏的吉卜賽人，他們叩開了馬貢多緊閉的門，他們帶來的奇跡，喚醒了沉睡在馬貢多人心底的欲求與嚮往的本能。</p>
<p>從此，馬貢多開始領略繁榮、嘈雜、動盪和戰爭。這一切是馬貢多人始料不及的，以至他們終於覺醒：他們所想望與幻求的還是那已遠遠逝去，並永不復得的安詳寧靜的往昔生活。正如經歷了顯赫與榮光的奧雷良諾·布恩地亞上校晚年所徹悟的那樣：<strong>剛剛死去的朋友是最好的朋友；簡樸的生活是最好的生活</strong>。</p>
<p>癩花村不同于馬貢多，這座具有夢魘般超世色澤的村落，為它的居民提供的是貧窮、憂鬱和艱辛，仿佛以此在驗證他們的生存力與耐性。癩花村人渴望與企求的意識始終清醒，他們幻想冥冥之中有改變自己命運的奇跡發生，但這奇跡來自哪裡，超出了他們的想像。那富於象徵意義給癲花村人帶來恥辱與災難，仿佛具有魔力而生生不息的鮮花，像地球的兩面一樣體現著雙重性。它既意味著貧窮又意味著財富，這取決於癩花村處於封閉或開放的何種狀態中。</p>
<p><strong>開放與交往似乎是必要的，也是必然的，財富由此而來，繁榮由此而生。但接踵而至的複雜、紛亂、齷齪，又是簡單、純樸、善良的癩花村人難以理解和無法承受的。他們還未完全擺脫物質上的貧困，又陷入精神痛苦的泥淖之中。他們開始對自己的欲求感到困惑和茫然，他們搞不清楚應該緬懷過去還是嚮往未來</strong>。</p>
<p>馬貢多與癩花村的變遷，為我們揭示了人類歷史演進中物質與精神的相悖現象，呈現了人類兩難困境的縮影。對人類在天性上原本應該居於過去或未來哪一端的斷言，是我力不能及的。或許對此根本就無法斷言。我們知道每個時代的偉大智者，都曾做過這種嘗試和思索，譬如，喻世的《舊約全書》和現在正悄悄風靡西方的《道德經》。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 土地道德（1993.6）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-tu-di-dao-de-19936/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-tu-di-dao-de-19936/">
        </link>
        <updated>2023-02-10T02:36:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《沙鄉的沉思》是美國偉大的生態學家、環境保護主義的先驅、“土地道德”首倡者、可敬的奧爾多·利奧波德（1887-1948)所著。</p>
<p>在美國，這是一本與梭羅《瓦爾登湖》並列的光輝著作。利奧波德生平，也有與梭羅相近的超凡之舉。他在遠離現代文明的威斯康辛河畔，買下一座被榨取殆盡後遺棄的沙化農場，每逢週末或假期，他便帶全家來這裡，試圖用雙手，“重建我們在其他地方正在失去的那些東西”。他在此努力十三年，直至猝死在去撲救鄰居草場大火的路上。在美國人眼裡，利奧波德是她二十世紀的梭羅。</p>
<p>全書分三部分。第一部分寫利奧波德在他的農場所看到和所做的事情：他的農場四周的四季景色，他為恢復生態的不懈工作。自始至終由這樣溫暖快樂的文字組成：“松樹，和人一樣，對夥伴是很挑剔的，而且還不善於抑制其好惡。”“如果黑頭山雀有一個辦公室，它的辦公桌後面的座右銘將會是：“保持平靜”。”這些文字，按十二個月份順序，依次排列，構成“一個沙鄉的年鑒”。第二部分，“隨筆——這兒和那兒”，記述了利奧波德的科學生涯，他與大地的親密關係，他的生態觀念的轉變背景，大地的無可奈何的惡化進程。第三部分，“結論”，是一組理論篇章，高瞻遠矚，超然於人類狹隘利益之上，這裡，利奧波德提出了他的“土地道德”的寶貴觀點。</p>
<p>利奧波德認為，道德的演變次序，實際上是一個符合生態演變次序的過程。因為一種道德，從哲學觀點來看，是對社會的與反社會的行為的鑒別；從生態角度來看，則是對生存競爭中行動自由的限制。最初的道德觀念是處理人與人之間的關係的，後來增進了處理個人和社會之間關係的內容，但是迄今它還未觸及人與土地之間的關係這個不可無視的領域。迄今人與土地之間的關係依然是以經濟為基礎的，土地如奧德賽的女奴一樣，只是一筆被任意役使和處置的財富。今天，道德向人類生存環境中的延伸，已成為一種進化中的可能性和生態上的必要性。</p>
<p>什麼是土地道德？迄今所發展起來的各種道德都不會超越這樣一種前提：個人是一個由各個相互影響的部分所組成的共同體的成員。<strong>土地道德只是擴大了這個共同體的界限，它包括土壤、水、植物和動物，或者把它們概括起來：土地。簡言之，“土地道德是要把人類在共同體中以征服者的面目出現的角色，變成這個共同體的平等的一員和公民。它暗含著對每個成員的尊敬，也包括對這個共同體本身的尊敬”</strong>。</p>
<p>梭羅是十九世紀空氣的詩人，他關懷人類的靈魂，他指明人類應如何生活。利奧波德是危機四伏的二十世紀孕育的科學家，他關注的是人類的命運，他指明人類如何才能長久生存下去。</p>
<p>馬不停蹄的人們，盡可對他莫名其妙的論點置若罔聞。它其實是土地借助利奧波德之口，向忘形于主人幻象中的人類發出的最後呼聲。這呼聲包含一個內容：“<strong>征服者最終都將禍及自身</strong>”。對此，閱盡人間的土地，充滿信心。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 四姑（1992.8）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-si-gu-19928/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-si-gu-19928/">
        </link>
        <updated>2023-02-09T07:56:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>祖母一生，養育了十個兒女。父親是她的長子（之後有三子一女夭折了）。餘下是五個姑姑。在我記事時，大姑、二姑已經出嫁。由於父母很早就在外工作，我們兄妹幾人，都是在祖父、祖母和姑姑們身邊長大的。</p>
<p>其實，最小的五姑只比我大兩歲，四姑比我大約七八歲。祖母說，我小時，就由四姑哄著。</p>
<p>四姑在她們五姊妹中，長相最不好看。她的體態矮小、敦實，臉型方闊，厚唇，髮辮很粗。仿佛天然適應農村的泥土而來，為露天的風雨和勞作所生。</p>
<p>四姑粗樸的外貌，沒有反映她文質與秀美的內裡。在祖父的五個女兒中，只有四姑充分承繼了他的書冊性情。四姑愛書，勝過一切。她大概讀遍了那時鄉下所能找到的全部書籍。每次下田，她都帶一本書，這與鄉親們樹下禁忌極少的說笑，很不諧調。她從不在飯桌吃飯，她喜歡端上飯碗，趴在裡屋炕上邊看邊吃。等她從裡屋出來，桌上飯菜，大多已全無，但她並不在意。每晚，她在全家睡得最遲，經常在看書中睡去，而使燈亮到天明。為了守住這一令她幸福的天性，她需長期忍受祖母的不滿和嘮叨。</p>
<p><strong>貼近大地的底層生活，與文字總是保持著其自尊的距離</strong>。</p>
<p>四姑上過中學，她曾捲入當時紅衛兵南北串聯的紅色波濤。如果不是那個時期，我相信，她肯定也會走進某個高等學府的大門。到我懂事，四姑已回鄉勞動。</p>
<p>四姑秉性溫和，心地極為善良。她的臉上，似乎總是歉意的表情。她是那種遇利退讓，惟恐自己的行為不慎而有礙外界；樂於奉獻，得到些許幫助便坐臥不安的人。四姑的字，非常漂亮。她常代鄰里寫信，過年時，寫對子。她言語不多，語音平和。祖母說，她從不與人爭吵，如果姐妹之間或與鄰人偶爾產生摩擦，她都先去給人道歉，而起因多不在她。即使哪天走在街上沒有主動與鄉親說話，她也覺得自己好像做了一件錯事。</p>
<p>在四姑身上，的確有著令我不解的表裡矛盾現象。她勤勞，像任何一個本色的農民一樣。但她並不喜歡女紅，同編織、縫洗、做飯等家務相比，她更愛做擔水、起圈、割草、整地這些通常由男人來做的戶外事情。父親工作在外，四姑恰好起了一個農家本屬男兒的棟樑作用。</p>
<p>童年給我印象最深，並對我的人生具有奠基意義的事，是在冬天的早晨，跟隨四姑到野外去摟柴草。天不亮就動身，太陽出來返回，幾乎天天如此。那時我十歲左右，四姑正值生命美好的青春時間。由於擔心，祖母不願讓她一早出去，但她堅持。於是我這個家中仍在甜睡的男子，便被從熱炕上叫起，給她做伴。或許作為報償或安慰，她給我講起故事。由此，在天亮前後往返的路上，在茅草瑟瑟的曠野，四姑開始將她讀過的書籍，源源不斷地講給我聽。她的記憶力出眾，講述動人，至今我也不具備這種能力。</p>
<p>四姑仿佛為我打開了一座寶庫，使我的心靈驟然一亮。我不再盼早上刮起大風或降下大雪，而是在每天的睡夢中期待被再次叫醒。四姑給我講的故事，我後來知道，主要來自《西遊記》《水滸傳》《說岳全傳》《楊家府演義》等中國古典小說。這是童蒙不可缺少的精神糧食，它們的奇幻色彩、英雄主義和人間正氣，適時地滋養了一個鄉村少年的骨骼與心智。這是一段寒冷而美麗的時期，常常令我懷戀回憶。我既因自己已對家庭有用而倍感自豪，更為驟然進入一個神異王國而激動不已。</p>
<p><strong>當燦爛的太陽從東方遙遠的樹叢升起，身背裝滿柴草的荊簍的人們，踩著自己高大的影子，陸續朝炊煙晃動的村莊走去。在這些起早的男人中，走著一位樸素的姑娘，一個拿著筢（音爬）子的男孩，緊跟在她身邊。我永遠不會忘記這個情景，這是我的寶藏，是我今天踏上從文之路的根基。它不僅使我得到了最初的文學啟蒙，也使我養成了熱愛早晨這一有益心靈的習性</strong>。在後來的一首詩中，我這樣寫過：</p>
<blockquote>
<p>我喜歡早晨／到田野的廣場上去／等候太陽到達／當黑夜的列車停下／太陽踏上天空的月臺／仿佛一個遠方的朋友／微笑著向我走來。</p>
</blockquote>
<p>我覺得四姑是鄉村用它的歷史和全部美的因素，塑造得最為合乎它心願的人。但鄉村仿佛也簡選她作了自己的祭品，命運犧牲了她。她對生活的愛與給予，遠遠沒有得到相應回報。四姑身體不好，她的氣管炎一到冬天便給她帶來很大痛苦。疾病是依賴體力維生的鄉村的魔鬼，最使農民忌畏。四姑甚至對她的婚姻也失去了信心。我記得隱約聽她對祖母說過，她不想結婚了，只求為她在家宅旁蓋間小屋。四姑終於沒有獲得愛情。後來，一位遠親領來了鄰村一個青年，是個單薄、木訥、笨拙、固執、老實巴交、對文化毫無興趣的男人。大概為了除去祖母的心病及其他複雜因素，四姑嫁給了他。</p>
<p>很多年過去了，四姑已是兩個女孩的母親，正用她不息的操勞支撐著她的家。我時常想起她，想什麼時候去她那裡看看。<strong>我不知在冷漠的商品煙雲已由城市向鄉村彌散的今天，她將如何接受這一無情的現實，她的傳統的溫暖人性將為此付出什麼代價</strong>。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 素食主義（1994.9）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-su-shi-zhu-yi-19949/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-su-shi-zhu-yi-19949/">
        </link>
        <updated>2023-02-08T07:54:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《簡明不列顛百科全書》給素食主義這樣下定義：“由於道德、禁欲或營養的原因而推崇以蔬菜、水果、穀物和堅果為主食的理論或習慣。”</p>
<p>基於宗教信仰的素食，在亞洲廣大的印度教與佛教地區，自古有之。這裡所說的素食主義，主要指出現於十九世紀英國，並隨後擴展到其他國家和地區的一項素食運動。他們成立素食者協會，出版《素食者》專刊，開設素食館，宣傳和推廣自己的觀點。</p>
<p>素食主義者從各個方面探討過人類的飲食問題。在道德方面，他們認為，人之所以超越下等動物，並不在於前者必須以後者為食，而是高級動物必須保護低級動物，兩者之間須有互助，一如人與人之間的關係。在科學方面，他們得出結論，人體結構無可辯駁地證明，人不是宜於撕碎和吞咽別的動物的野獸；他沒有食肉野獸那樣尖利的分得很開的牙齒，他的腸子也比野獸的長得多。在生活方面，他們向世人表示，素食最節儉，最省錢。最後他們指明一個道理：<strong>人們之所以飲食並不是為了享受，而是為了生存</strong>。</p>
<p>素食主義有一個核心問題，即對素食的界定。對此，各地的素食主義者多少有些分歧。大體有三種：第一種認為素食指不吃禽獸的肉，但可以吃魚和蛋；第二種認為素食即指不吃一切動物的肉，但仍可以吃雞蛋、喝牛奶；第三種是最徹底的素食主義，它禁食一切動物的肉及包括蛋奶在內的所有的副產品。對人類而言，飲食不單涉及生存和健康，它天然與個人的信念和自我完善有關。十九世紀的美國作家梭羅講：“我在我內心發現，我有一種追求更高的生活，或者說探索精神生活的本能。”為了這種生活，他不沾煙酒，不喝咖啡，不喝牛奶，不吃牛油，也不吃獸肉。他說，這樣我就不必為了要得到它們而拼命工作，而因為我不拼命工作，我也就不必拼命吃。梭羅認為，每一個想把他更高級的、詩意的官能保存在最好狀態中的人，必然是特別地避免吃獸肉，還要避免多吃任何食物的。他以昆蟲學家的研究說明，昆蟲世界的一個一般性規則是，成蟲時期的昆蟲吃得比它們在蛹期少得多。因此，大食者是還處於蛹狀態中的人。“有些國家的全部國民都處於這種狀態，這些國民沒有幻想，沒有想像力，只有一個出賣了他們的大肚皮”。梭羅相信人類的發展必然會逐漸地進步到把吃肉的習慣淘汰為止，就像野蠻人和較文明的人接觸多了之後，把人吃人的習慣淘汰掉一樣。</p>
<p>梭羅是在素食主義運動之外的，當素食主義在美國興起時，他早已出版了他那部名為《瓦爾登湖》的沉思著作。但素食主義確是影響了愈來愈多的人，其中包括一些偉大的人，如列夫·托爾斯泰和蕭伯納（聖雄甘地在自傳中也談到了素食主義對他的意義）。</p>
<p>1885年，終止了打獵，戒掉煙酒，放棄財富，試圖用道德準則與個人榜樣影響和改變社會的托爾斯泰，又接觸了素食主義。托爾斯泰的傳記說，一天，一個名叫弗雷的人，從美國來看望他，這個人大約五十歲，但外貌是容光煥發的、年輕的，這是一個素食主義者，十年來甚至連鹽也沒有嘗過。正是從來者這裡，托爾斯泰第一次聽到鼓吹素食主義，並且從他身上第一次看到一個有意識地棄絕殺生的人。從此托爾斯泰成了一個終生堅定的素食主義者。這一年，托爾斯泰已年近六旬。享年九十四歲的蕭伯納，將他的高齡歸功於素食主義。1933年蕭伯納曾訪問中國，在上海，有人問過他素食的原因，他回答：“是我的健康所需要的，而且素食本是英雄和聖人的食物。”</p>
<p><strong>除了對一切生命悲憫的愛以外，自覺的素食主義本質就是節制與自律</strong>。</p>
<p>關於節制，這是現代文明進程中遲早會被提起的問題。《歷史研究》的著者湯因比即認為，工業革命以來被刺激的人類貪欲和消費主義，短短二三百年間，便導致了地球資源趨於枯竭和全面污染。面對未來，人類不能再心存科學無敵的幻覺，科學雖有消除災害的一面，但（現實已經表明）一種新的科學本身又構成了一種新災害的起因。人類長久生存下去的曙光在於：實現每一個人內心的革命性變革，即厲行節儉，抑制貪欲。</p>
<p>而在自律方面，曾嚴厲抨擊西方社會的實利主義的索爾仁尼琴，反對“貪婪的文明”和“無限的進步”，提出應把“悔過和自我克制”作為國家生活的準則。因為純潔的社會氣氛要靠道德的自我完善來造成，穩定的社會只能在人人自覺地進行自我克制的基礎上建立。托爾斯泰也曾講過，人類不容置疑的進步只有一個，這就是精神上的進步，就是每個人的自我完善，人類如果沒有內心精神上的提高，那麼徒有外部體制上的改革，也是枉然的。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 現代的孩子（1989.3）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-xian-dai-de-hai-zi-19893/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-xian-dai-de-hai-zi-19893/">
        </link>
        <updated>2023-02-07T07:53:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>現代的孩子吃精製食物，嬌弱的胃口讓他們厭惡頤養勞動體魄的粗蔬和五穀。</p>
<p>現代的孩子穿漂亮衣服，衛生的觀念將他們隔絕於孕育萬物的風雨和泥土。</p>
<p>現代的孩子在高樓裡居住，遠離童年遊戲，遠離兒童天然的集體主義。</p>
<p>現代的孩子出門須要乘車，閒置起造物主為行走而賦予人類的雙足。</p>
<p>現代的孩子懂得哪種級別的官高，哪種牌子產品好；不懂什麼是蒲公英，什麼是布穀鳥。</p>
<p>現代的孩子每天能看到汽車，看到錢；看不到日出與日落，看不到地平線。</p>
<p>現代的孩子天天聽機械的聲音，聽人類放聲叫賣的聲音；聽不到鳥兒的啼叫，林子的籟響。</p>
<p>現代的孩子可以在商店買到各種糖果，但無處可以摘下懸掛在樹上的果實。</p>
<p>現代的孩子可以得到各種電動玩具，但無處可以捉到一隻星斑天牛或金龜子。</p>
<p>現代的孩子按圖示會精巧地壘起積木，再也不會造出一把木槍或葦笛。</p>
<p>現代的孩子注意看大人的臉色，注意不到變幻不定的季節的顏色。</p>
<p>現代的孩子一切事全由家裡給做，他們為家裡做的唯一的事是給大人增添一些樂趣。</p>
<p>現代的孩子時常生病，每個家庭都有許多藥片，每個城市都有許多醫院。</p>
<p>現代的孩子不再聽老祖母講狼和羊的故事，因為家家都有好看的彩色電視機。</p>
<p>現代的孩子需要補充鈣片和維生素，他們每天在樓群間玩耍，呼吸機器排出的氣體。</p>
<p>現代的孩子跟著大人從一個家庭走到另一個家庭，看不見螞蟻的家庭、蜜蜂的家庭。</p>
<p>現代的孩子的勇敢體現在摔家裡的東西，他們沒有地方去爬樹，沒有機會走夜路。</p>
<p>現代的孩子從成人世界學到各種道理，無法在自然世界中獲得各種啟示。</p>
<p>現代的孩子仿佛天天都過年，因而他們已無法嘗到真正過年時的甜蜜。</p>
<p>現代的孩子得到什麼都很容易，因而他們無法理解“簡樸”和“珍惜”的涵義。</p>
<p>現代的孩子過多地享用和獲取，他們的性格中將缺少堅毅與創造力。</p>
<p>現代的孩子缺少意外，缺少恐懼和冒險，他們將來回憶的將是失去色彩的童年。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 自序（1994.10）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-zi-xu-199410/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-zi-xu-199410/">
        </link>
        <updated>2023-02-06T07:51:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>古希臘詩人卡利馬科斯說：“一部大書是一大災難！”當我整理數年的心血之作，最後結一冊小集時，我想到了這句話。我心裡說，還好，我沒有成為一個“大災難”的製造者。《胡蘿蔔須》的作者，也說：“一個用得好的詞兒，比一本寫得壞的書強。”這樣的說法，給我印象都很深刻。幾年前，我在一篇短文中這樣寫過：<strong>就我個人來講，我更傾向散文文字的簡約、準確、生動、智性；我崇尚以最少的文字，寫最大的文章</strong>。</p>
<p>還是古希臘，哲學家畢達哥拉斯以奧林匹克運動會為喻，將全部社會成員分為三類人：最低層是做買賣交易的，其次是參加競賽的，最後是旁觀者。“旁觀者”即是哲學家和詩人的本義。後來，在另一本美國學者著的小書《世界名詩人傳》中，我又看到了類似的意思。這裡作者將“旁觀者”更恰當地稱為“觀察者”。<strong>“觀察者”就是闡明世界精神，宣揚新的真理的人。與往世比較，看看當代，到處都是“做買賣交易的”和“參加競賽的”，沒有什麼比“觀察者”更少</strong>。</p>
<p>“人皆可以為堯舜”，這是我們的一句古話。時代變了，現代人放棄了這種難為自己的努力。消遣與放縱，已成為一種時尚。連我們的曾被譽為“人類靈魂的工程師”的作家，也已染上以調侃為榮，以俗人自詡的市井習氣。仿佛世界走到今天，一切關於人的改善的努力，都已徒勞無益。</p>
<p>在西方思想家那裡，有一種說法：只有那些生活在1789年以前的人，才能體會出生活的美滿和人的完整性。我覺得新時期以來的一二十年間，在精神的意義上，中國再現了西方幾個世紀的進程。現在，我們已經在“1789年”之後了。<strong>這是一個被剝奪了精神的時代，一個不需要品德、良心和理想的時代，一個人變得更聰明而不是美好的時代。仿佛一夜之間，天下只剩下了金錢。對積累財富落伍的恐懼，對物質享受不盡的傾心，使生命變成了一種純粹的功能，一切追求都僅止於肉體</strong>。</p>
<p>梭羅說，文明改善了人類的房屋，但並沒有同時改善居住在房屋裡的人。我相信這一點。對於人類這一整體的改善，我也許不再抱有信心。但明天並不是世界末日，每一代都是重新開始的，就個體來說，都是可能趨於完善和完美的。<strong>我很喜歡泰戈爾這樣兩句話：“第一個孩子生出時所帶的神示說：上帝對於人尚未灰心失望呢。”“上帝等待著人在智慧中重新獲得童年。”在這個世界上，我覺得真正的作家或藝術家，應是通過其作品，有助於世人走向“堯舜”或回到“童年”的人</strong>。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 最後的浪漫主義者——詩人黑大春（1994.10）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-zui-hou-de-lang-man-zhu-yi-zhe-shi-ren-hei-da-chun-199410/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wei-an-or-zui-hou-de-lang-man-zhu-yi-zhe-shi-ren-hei-da-chun-199410/">
        </link>
        <updated>2023-02-05T01:35:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h4 id="語言的有限性"><strong>語言的有限性</strong></h4>
<p>葉賽寧是這樣稱自己的：“我是鄉村最後一個詩人。”他的結論，只有熟知葉賽寧的詩歌及工業文明在俄羅斯土地上進程的人，才會懂。在此，我想稱黑大春、一個當代中國富於傳奇色彩的詩人，為“最後的浪漫主義者”。我這樣稱他，同樣有一些理由和特定的詩歌背景。兩種稱呼，都具傷感氣氛。</p>
<p>早在十九個世紀末，被泰戈爾視作“本質上不是新的，而是衰頹的”文學的現代主義蜂起之際，為愛情憂鬱一生的葉芝就曾宣稱：“<strong>我們是最後的浪漫主義者，選擇了傳統的神聖和美好的主題</strong>。”我上面的稱呼，即來自我對葉芝這句話的偏愛和對一個鮮明詩人的印象與認識。當然，差異和距離是巨大的。這裡僅是一種單純移用，它完全是個人的、感性的、粗淺的，不帶任何批評成分。</p>
<p>同樣，我也想使本文成為一篇介紹一個詩人的散文，而不是一篇詩學意義上的評論。我贊同里爾克下述觀點：<strong>一切事物都不是像人們想像的那樣可理解又可言傳的，它們完全在一個語言從未達到過的空間；而比一切更不可言傳的是藝術品</strong>，“再沒有比批評的文字那樣同一件藝術品隔膜的了”（《給一個青年詩人的十封信》）。面對一個藝術家，也是這樣。</p>
<h4 id="被詩歌俘獲的少年"><strong>被詩歌俘獲的少年</strong></h4>
<p>黑大春是我的同齡人，我們都是六十年代最早出生的人。在我的讀物匱乏、沒有一本書籍給我留下深刻印象的鄉村少年時期，一天，他幸福地得到了姐姐從圖書館為他借來的兩本已經發黃的詩集，它們是《拜倫抒情詩集》和《普希金愛情抒情詩選》（幾乎與此同時，他還得到一位知心同窗的珍貴饋贈：一本硬皮的、繁體字版的泰戈爾《飛鳥集》）。捧在手上，十歲的少年如獲至寶，欣喜若狂。他這樣向我講述他當時的心情：“像是第一口酒和第一場戀情，不啻人類發現新大陸時的驚喜，帶我進入那類似原始初開的混沌而神秘莫解的冥冥狀態。是神的感召？或許不過是春天對一個酷愛幻想，稟承天賦，正處於青春騷動期的中學生必然的催萌。”</p>
<p>時間對於大事，向來不會忽視。適時而至的幾冊詩集，開啟了一個少年天賦的詩性心靈。在未來眾多的可能面前，這個少年，從此命中註定要做一個前路“凶吉難卜”（食指有一句接近真理的詩：“<strong>詩人的命運凶吉難卜</strong>”）的詩人。</p>
<h4 id="走入詩人大家庭"><strong>走入詩人大家庭</strong></h4>
<p>當第二個節日臨近的時候，這個少年已是一個青春洋溢、廣讀詩文、豪邁挺拔的青年。1979年，共和國文化的春天。這一年，在他的生命歷程中出現了另一件大事。我將這件大事，稱做他的第二個節日。促成這個節日到來的是周郿英，一個不幸已英年早逝、兄長般對他具有引路意義的人。這是一個與詩人一平著文紀念的趙一凡相似的人。他們不是詩人，但我覺得他們是比詩人更為寬闊的人，我願在此稱他們為“詩人的搖籃”。在周郿英的悉心安排下，他結識了他仰慕已久的，後來導致了一場詩歌革命的北京詩人群中的兩位主要英雄：北島和芒克。</p>
<p>懷著葉賽寧初見勃洛克一樣的心情，他向兩位詩人朗讀了自己的作品。<strong>就像“今天的俄國最傑出的詩人”（布羅茨基語）埃夫吉尼·萊因，當時指導青年布羅茨基“要寫好詩，必須把形容詞壓縮到最低限度”。他清楚地記得，北島指出他的詩裡有太多的三十年代的詩歌語言，告訴他要注意使詞從繁複中解放出來，“星星就是星星，不是繁星</strong>”。他格外珍視這一瞬間，他將這次相識，視為“千載難逢”。他說：“他們的詩與生活方式在當時對我的啟蒙和影響都是不可估量的。”</p>
<p>自這次會面，他已經成為一個詩人大家庭中的一員。詩歌的天空和空氣，師長的經驗與胸襟，而他從中感受更深的還是一種親密無間的手足之情。在這個詩歌大家庭裡，恰如《太陽石》的作者帕斯所講：“詩把一切詩人變成了兄弟。”</p>
<h4 id="至愛的勃洛克"><strong>至愛的勃洛克</strong></h4>
<p>帕斯捷爾納克認為，在所有的詩人裡，給他這個詩人打上“最深烙印”的，是亞歷山大·勃洛克。他的說法，同樣適用於我的這篇散文中的主人公。</p>
<p>1980年，第一次遠遊歸來的年輕詩人，帶回了“自己的聲音”：《綠島》和《青銅騎士》。他將這兩首詩，視為自己的處女作。就在這一年，在愛倫堡的多卷本回憶錄《人·歲月·生活》中，他遇見了他的至愛的勃洛克。今天他依然清晰地記得回憶錄的這樣一個細節：當愛倫堡去看茨維塔耶娃時，她的七歲的女兒，向進來的愛倫堡背誦了一段勃洛克的詩：“多麼蒼白的衣裳，／多麼奇異的寧靜；／懷中抱著百合花，／而你卻在漫無目的瞧著。”這使愛倫堡大吃一驚。也讓我們的二十歲詩人，對勃洛克的詩歌，一見鍾情。</p>
<p>當時，年輕的詩人們都很喜歡勃洛克的詩。北島隨口詠出的一句“生活我歡迎你，／我將以響錚錚的盾牌向你致敬”，使他再次受到震撼；一本手抄的《十二個》，在詩人們手上輾轉流傳。從此他開始尋找、閱讀涉及勃洛克的一切文章和書籍：《俄國象徵派與亞歷山大·勃洛克》《蘇聯詩壇逸話》《蘇聯作家自述》《金薔薇》《面向秋野》，及一些外國詩歌選本和外國文學期刊等。1986年，他終於得到一本朋友贈予的勃洛克詩集，即《美女詩草》，勃洛克二十四歲時出版的第一本詩集。這是一個難得的，非選集性的，而是完整的原始詩集的譯本。</p>
<p>對他來說，勃洛克不是階段性的、時期性的；而是始終的、永恆的。而且隨著他的成熟和深入，勃洛克愈來愈意味著他的完美和唯一。在他所喜愛的域外詩人中，首先是他所稱的“偉大的俄羅斯白銀時代”的三大詩人：被譽為太陽之子的象徵主義先驅<strong>巴爾蒙特</strong>（“揭示了現代詩歌中非凡的音響和充滿魔力的音樂的奧秘”）；以樸素和意象見長的田園歌手<strong>葉賽寧</strong>（“常常催人淚下地帶我重返家園”）；及我們正在談論的“十九世紀末和二十世紀初之交的集大成者”，<strong>亞歷山大·勃洛克</strong>。</p>
<p>他認為，勃洛克天才地將浪漫主義延伸為一種抽象的神秘主義，使現代詩歌上升至一種神性，給俄羅斯和全世界建立了一個比宗教更令人神往的，藍色的和深紫色的彼岸世界（但他從未忽視處在象徵主義迷霧中的現實主題）。</p>
<blockquote>
<p>我們中間許多人，那些年輕的，自由的，英俊的，<br>
都在由於沒有愛而死去。<br>
啊，在你遼闊的大地上，給我們蔭蔽吧！<br>
沒有你，我們將怎樣生活和哭泣。<br>
（勃洛克《秋天的意願》）</p>
</blockquote>
<p>這是他最喜歡的一首勃洛克的詩，《秋天的意願》最後一節。沒有哪個詩人的詩，能夠比勃洛克的，更令他迷醉、動情、血液激湧（由於黑大春及我的這篇散文，我仿佛剛剛認識了勃洛克，並開始無限地愛上了他的詩歌：“你若把偶然的因素去掉，／就會發現：世界是美好的”）。</p>
<h4 id="詩人總體精神的楷模"><strong>詩人總體精神的楷模</strong></h4>
<p>在他喜愛的、影響了他的精神與詩歌面貌的詩人中，還應該提到祖國的兩位古典詩人，他們是他的另一種審美、極致和精神。</p>
<p>用他的話說：“首先是李白－一飲便醉的老酒，青春原初型的歌手，頹廢的先驅。”最後是對他具有終極意義的，他給予倍加禮贊的王維：詩人總體精神的楷模；<strong>從青春激情過渡到皈依宗教的最完美的例證；沒有誰能如此善始善終，語言能如此出神入化，從自我能如此自然地抵達大我和無（但不空）；也沒有誰能如此回歸少數人類所具有的神性意識，詩歌那永不能闡釋的夢幻和音樂</strong>。</p>
<h4 id="家園圓明園"><strong>家園圓明園</strong></h4>
<p>他出生在北京西苑，不久全家即遷至中關村。由於中關村與圓明園毗鄰，這座“京城唯一富有荒野自然風光和歷史文化背景的非公園化場所”，便成了他從小就經常光顧和漫遊的地方。就像勃洛克的涅瓦河，葉賽寧的奧卡河和梁贊；黑大春的圓明園，對他來講，無論怎麼說它重要也不會過分：在繁奧的現代詩歌背景下，它給了我們一個可貴的具有濃郁“家園”色彩的詩人。它不僅是他的童年，四季，土地荒野的意義；也是他的夢寐，彼岸，渴望重歸的家園。</p>
<p>1984年秋天，他再次來到圓明園。這次他沒有離去。他在福海荒涼的三仙島上，看中了一所被遺棄已久的空房。房子的主人不知是誰，島上的咸水，也許是主人棄屋而去的原因。他將房子草草收拾了一下：窗子糊上報紙，牆上掛上馬德升的“石頭系列”油畫。住在這裡，沒有人干涉，也沒有人來過問。周圍的農民只說，這裡住了一個黑衣瘋子。他用蠟燭照明，到附近的一個氣象站借火煮面。在這座荒島空屋裡，他寫詩、飲酒、沉思、體驗，懷戀那些已經和正在逝去的東西。他在這裡住了一個月，完成了他早期的代表性作品《<strong>圓明園酒鬼</strong>》，及其他一些以廢墟、田園為主題的詩作。</p>
<p>在島上給他印象最深的，是兩樣富於神秘色彩的東西。一是剛上島時他遇見的一隻黃鼠狼（他稱它為“<strong>拖著金袍的最後一個皇帝</strong>”）。他與這個具有“靈”、“仙”、“民間”意味的島的主人，打過照面：掃帚般的大尾巴，三角形的小花臉。遺憾的是，隨後造訪的其他詩人和畫家，嚇跑了它。另一是島上遍地盛開的，洋溢著東方氣息的野菊。他的“菊”的感覺，即來自這裡。這個長久縈懷的感覺，曾多次在他的詩中顯現：如“<strong>仿佛是最後一次聆聽漫山遍野的金菊的號聲了／絲綢般靜止的午後，米釀的鄉愁</strong>”（《秋日詠歎》），及這首十年後寫下的出神入化的、令我愛不釋手的《菊》：</p>
<blockquote>
<p>正午，當遍撒金子的聲音響起<br>
我君臨北中國草木凋敗的山地<br>
沒有誰能向太陽投放光芒<br>
沒有誰能讓鬣毛獅子回過頭去<br>
野菊，攔劫我！燦爛的女性<br>
無論毀滅或再生於煜煜的星系<br>
惟有你的銅號能喚醒藍色<br>
惟有你的斗笠能無限接近天際</p>
</blockquote>
<p>如同美國詩人費林傑梯在二十世紀看到的瓦爾登湖：“我看見瓦爾登湖被排幹了水／為了修建一座遊樂園。”今天，因他而與當代詩歌相連的圓明園，出於商業目的，也已令他傷感和無可奈何地發生了巨變。</p>
<h4 id="現代吟游詩人"><strong>現代吟游詩人</strong></h4>
<p>在歷史上，吟游詩人屬於比文字更古老、更悠久的一類事物。他們伴隨人類口語的發展，而在黎明出現。他們是吟詠英雄的歌手，史事的保管者，傳統的傳遞人。他們是史前的歷史，是文字之前的書本，是一個部族精神的核心。吟游詩人是人類的、憑藉“聲音”的、最初的詩人。</p>
<p>詩歌從其本義和原初來說，是一種聽覺藝術。文字的誕生和演進，使詩人背叛了詩歌的本原（文字起初與詩歌無關，最早的文字是作記帳和記事用的）。詩歌出現了由聽覺藝術向視覺藝術的轉折：從這一天起，便意味著它開始遠離人民。這種情況，到了現代主義詩歌尤甚。</p>
<p>我曾問黑大春，對吟游詩人或行吟詩人（詩與人民的媒介）的看法。他說：“它的精神和血液，詩人應部分地接受它，並全部地向它致敬。”他認為，<strong>現在流行歌曲到人民中去了，這是它的精神的表層；而它的實質——詩，卻還在詩人手裡。他倡導的“把詩歌從印刷品的棺材裡解放出來”的全部美學原則，即是使詩回到原初：恢復詩歌原始的聲音性和吟唱性</strong>。為此，他做了不懈的實踐和努力。</p>
<p>以他為靈魂的“圓明園詩社”（存在時間：1984-1986),提出過“到民眾中去”的口號，祈望詩歌與人民相互接近。他們曾同其他詩人一起，成功地將詩歌帶到了禮堂和廣場。</p>
<p>今天，世事滄海桑田的變遷，熄滅了詩人們到“人民”中去的精神。但這一恢復詩歌原始聲音性和吟唱性的努力，在他的最新作品裡，依然繼續：</p>
<blockquote>
<p>黃牛像口銅鐘，嗡嗡震盪空氣<br>
偶爾發出歲月深井般沉悶的吼叫<br>
我也淌下星星的口涎，把往事反芻<br>
青春像堆畜欄前廢棄的酒糟</p>
<p>這裡，從盛夏，從時光隱遁的暗夜<br>
從幽幽閃著綠光的灌木叢後面<br>
瀏亮地傳來布穀鳥<br>
近乎幻聽的口哨</p>
<p>家園的歌者，手持七孔清泉的笛簫<br>
你所咳血啼喚的僅是感傷的情調？<br>
讓我深入夢境，更顯明地聆聽<br>
你！愛情的夜鶯<br>
你！詩歌的伯勞<br>
（《鵑》）</p>
</blockquote>
<p>艾略特曾預言，當代詩歌正處在一個尋找合適的現代口語的時代，但是到了詩的用語可以穩定下來的時候，隨之而來的將是一個講究音樂性的時代。如果這個預言應驗，屆時，黑大春將由於他的“最後”，而成為先驅。</p>
<p>西方詩歌史上，浪漫主義詩人曾崇尚詩歌的原始音樂性和韻律感。在當代中國，黑大春是身體力行倡導和實踐詩歌的音樂性與吟唱性，最鮮明、最典型的一位詩人（這一點，另一個典型即食指）。正是在這個意義上，我非正式地稱他為“最後的浪漫主義者”。（當然也有其他因素，如在二十世紀“智性”詩歌的背景下，他的詩作濃郁的抒情性和生命感，及個人生活的傳奇色彩等。）這是一個並不確切的稱呼，從他的詩歌全部美學特徵來看，正如他自己判斷的，它們體現的是一種“廣義的浪漫主義中的象徵主義”。</p>
<h4 id="中了魔法的漂泊者"><strong>中了魔法的漂泊者</strong></h4>
<p>巴別爾稱勃洛克，是一個“中了魔法的漂泊者”。如果我早一點看到巴別爾這個說法，也許我會用它作為這篇散文的篇名。的確，在中國當代詩人中，我覺得黑大春與這個稱呼最接近。</p>
<p>在關於他的全部傳說中，酒和女人是中心。外省的青年詩人說他腰間常年掛著一隻酒壺，走到哪兒，喝到哪兒；並由兩個女人養著。顯然這是一種易於出現在詩人身上的渲染和誇張。對他的早期詩人生涯（這是由漂泊無定，頻繁的圓明園詩歌聚會，成夜成夜地飲酒、浪詩、爭論等等構成的。“<strong>浪詩</strong>”，是他對朗誦詩歌的一種簡約的、鮮活的說法）中，有關酒和愛情的一些事情，他確有感觸，甚至悔悟：“酒和女人都不是浪漫和傳奇的，一不小心就會給你帶來災禍。”酒精給他造成的傷害，使他刻骨銘心，他希望今後能夠與酒建立一種新型關係。</p>
<p>他一直沒有一個使他在社會定位的職業，沒有一份能夠為他帶來固定收入的工作。在眾人的眼裡，他似乎是一個不明來路的人。這一切，全部緣于他的詩人的血液和天性。他說，詩使人無法安居樂業或安守本分，一個詩人很難長時間幹一件與詩不相干的工作。而生活在他那裡，仿佛永遠是明天的事情。這必然常常使他要以非人的力量，承擔由此而來的後果：“為此，付出的代價是難以忘懷的。”</p>
<p><strong>我曾問他，他的“漂泊”是階段的，還是始終的。他說，在心靈和精神的意義上，應是始終的（如他詩中所言：“流浪已命中註定”）。他把這當做詩人詩歌品質的試金石</strong>。</p>
<h4 id="詩歌啼血的杜鵑"><strong>詩歌啼血的杜鵑</strong></h4>
<p>“在大地上我們只過一生”。多麼好的話啊，謝謝葉賽寧。而一生，我們只能做好一件事情。黑大春是一個奮不顧身以全部生命，努力做好詩歌這件事情的人。做一個詩人，他清楚地知道意味著什麼。他只用一句，便寫明瞭詩人的生平：“<strong>一塊黃金把我絆倒在貧窮之中</strong>”。還有里爾克：“我歌唱的一切全變得富足，／惟有我自己遭到它們遺棄。”困厄，幾乎成了詩人必然的命運。世界不聲不響收下了他們的黃金，對他們的死活卻從不過問。</p>
<p>他寫詩極慢。詩歌十五年，是他“苦吟”的十五年。在有人一年能出幾本書的文壇，他的十五年，總計不過數十首作品。“詩歌是永遠修訂不完的。”他在談到他對詩的修改時，引用了一句域外詩人的話。他的一首詩，通常要改七八遍。往往最後的定稿，與初稿已完全兩樣。寫得最苦的時候，他大量飲酒，寢食不安，甚至產生絕望感。他說：“如果這時有人問我最不喜歡什麼，我會告訴他：最不喜歡寫詩。”</p>
<p>詩人寫詩的痛苦，讀者閱讀的幸福。他的詩歌，不僅為我們呈現了山溪般動聽的音響；同時，更顯著的，他對“隱喻”的個人偏愛和奇異運用，也將我們應存的想像，從死氣沉沉的常規中美妙地喚醒：</p>
<blockquote>
<p>把一顆又一顆星星的米粒啄淨<br>
喔！這紅冠的伸長了脖子的黎明<br>
（《鄉村即景》）</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>是誰？讓薄嘴唇的斧子在炊煙中停止了歌唱<br>
喔！霞光閃閃的土灶裡正煮著大紅棗似的夕陽<br>
（《夏天好像是一天》）</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>瞧，你的頭髮就像長在那兒的一束野薔薇。<br>
你微微張開的嘴唇就在那兒的花朵裡把我陶醉。<br>
（《給（一）》）</p>
</blockquote>
<p>俄國的一位批評家有這樣一個看法：近現代的俄羅斯文學，出現過一次都會文學取代以往田園文學的轉折；這一轉折過程中的巨星，就是亞歷山大·勃洛克。還說，似乎勃洛克不能在某種田園氣氛中思索，而只能在巴黎的遊樂場或彼得堡的列斯特蘭這類地方獲得靈感。如果這個說法成立（值得商榷），那麼我覺得黑大春與他至愛的勃洛克恰好相反：在他的詩裡，沒有任何與生命和自然隔絕的東西；他的詩歌，充滿了田園或他喜歡稱的家園的音響和芳香（與謳歌家園必然相連的，是他對親人、友誼和祖國的深情）。在因人類崇尚發展而導致的一切都背離本原的今天，在這樣的詩歌裡，我們的心靈備受慰藉。</p>
<p>一次電話交談時，詩人田曉青認為，大春是一個原初意義上的詩人。我贊同他的這個觀點，換句話說，在當代，黑大春或許更鮮明地體現了詩人的本義。我相信，他會得到人們漸進性的認識；中國的詩歌，將會愈來愈意識到他的獨特、寶貴和難得。</p>
<p>作為一個詩人，黑大春同樣面臨這樣一個問題，即像艾略特評論威廉·布萊克所講的：<strong>布萊克稟承了一種相當瞭解人性的能力，對文字和文字的音樂有一種非凡的創新意識，而且有一種臆造幻象的天賦才能。但他的天才所需求的，所可悲地缺乏的，是一個公認的也是傳統的觀念所構成的底子。神話學、神學與哲學的底子所導致的集聚，便是但丁為什麼是一個古典文豪，而布萊克卻僅僅是一個天才詩人的原因之一</strong>。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 我認識的海子（1994.5）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/wo-ren-shi-de-hai-zi-19995/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/wo-ren-shi-de-hai-zi-19995/">
        </link>
        <updated>2023-02-04T01:28:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我和海子第一次見面，是在一個冬天，時間約在1985年底或1986年初。那天晚上，他是隨一個寫小說的朋友，一起到我家來的。當時他所執教的中國政法大學，正準備由市區遷往昌平，部分教師的宿舍先行搬到這裡，臨時住在城西北角西環裡小區中央政法管理幹部學院租用的樓裡。我記得當朋友向我介紹說：這是海子，政法大學的教師，寫詩的。我感到很驚異，因為看上去他還完全像個孩子。他身體瘦小，著裝隨便，戴一副舊色眼鏡，童子般的圓臉，滿目稚氣。雖然他此時已二十出頭，但在他身上，依然是一種少年的和早慧的氣息。海子1964年生，1979年十五歲時即從安徽懷寧家鄉考入北京大學法律系，他畢業時的年齡恰是我們一般入學時的年齡。畢業後，他被分配至中國政法大學，初編校刊，後走上了講壇。我尚未讀過他的詩，也未聽說過海子這個名字，但他的神童歷程，已令我肅然起敬。一生遠離巴黎，居住在比利牛斯山區的故鄉小鎮，寫出“把我們得不到的幸福給予所有的人吧!”（《祈禱》） 的法國詩人雅姆（一個我非常喜愛和崇敬的詩人），被里爾克敬重地稱為“外省的詩人”。此時我將我眼裡的海子，看作“一個外省的少年形象的詩人”。他實際已在自己的詩中，寫下了“第一個犧牲的/應該是我自己”（《1985年詩抄之二：種子》）這同樣震撼心靈的詩句。</p>
<p>這之後，我們好像見面並不多。真正密切交往，是後來的事了。不久我從家裡搬出，恰好也住到了西環裡。我住的六號樓距他們的十五號樓很近，一樓之隔，幾分鐘的路。由於我們都是單身居住，因此來往沒有任何顧忌。誰想到誰那去，完全不必考慮此時是什麼時間，直到1988年他們搬進位於城東的政法大學新校。我們在西環裡做了近兩年的鄰居。</p>
<p>海子在我所結識的朋友中，是我感到交往上最無障礙、最自然、輕鬆、愉快的一個人。他胸無城府，世事觀念很淡。平日的海子，既有著農家子弟溫和與純樸的本色，又表露著因心遠而對世事的不諳與笨拙。</p>
<p>海子比我小幾歲。但無論是在文化視野，還是在詩學修養上，他都是一個先行者和遠行者。他對詩歌更為專注和深入，<strong>他是一個洋溢著獻身精神的純粹的詩人</strong>。</p>
<p>海子廣讀博覽，涉獵寬泛。他看書的速度很快，每次我到他那去，發現他正在讀的必定是一本新的書。有時他從我這拿走一本書，第二天便會將讀完的書送還。我有一些書是經他談論、推薦，才買來或首讀的。這裡我首先要說的，是美國十九世紀作家梭羅的那部光輝著作：《瓦爾登湖》。由於海子的傳播，我讀到了這本有生以來對我影響最大的書（海子講,他1986年讀到的最好的書是梭羅的《<strong>瓦爾登湖</strong>》，1987年讀的最好的書是海雅達爾的《<strong>孤筏重洋</strong>》）。《孤筏重洋》是一本小書，譯本為1981年版，定價很低，海子碰上時大概買了好幾本，分送給朋友。海子臥軌時，身邊帶了四本書，其中即有我們上述談到的兩書（另兩本為《<strong>新舊約全書</strong>》和《<strong>康拉德小說選</strong>》）。1988年春，海子去了一趟四川，回來後，有這樣三個細節使我至今記憶猶新。一是他說的一句近乎戲謔的話：四川常年陰天，所以當地人看起來就像每天都在搞陰謀似的；二是他送給我一張他在沐川與詩人宋渠、宋煒兄弟合影的照片；三是他向我推薦他在當地書店買的一本有著“文明人從未能在一個地區內持續文明進步長達三十至六十代人以上”論斷的書：《<strong>表土與人類文明</strong>》，海子曾到我這裡找過關於大地的書，他說至今尚未看到一本這樣的書，梭羅的《瓦爾登湖》沾點邊。那次他並未如願，只拿走了漢姆生的小說《大地的成長》和一本《愛鳥知識手冊》。</p>
<p>我們常一起進城。主要是去書店、看展覽或見見朋友。我現在能夠記起的有這麼幾次。一次在新街口書店，我們每人買了一本奧維德的《<strong>變形記</strong>》。這是一本深受歷代作家喜愛的書，《神曲》中，它的作者被但丁列為荷馬、賀拉斯之後的人類第三大詩人。我曾有在買來的書上即興寫下一兩句話的習慣，類似“有助於文明社會喪失了的想像力復蘇” （《<strong>希臘的神話和傳說</strong>》）等。在這本書上我寫了“熱愛人類的童年”，時間是1986年11月29日。另一次是海子隨我去顧城處，那天我們被主人誠懇留住了。都談了什麼，我完全想不起來了。印象僅存的一個細節是，晚上我們一起看一個有關西藏的電視片，當時美術館剛剛舉辦了一個“西藏民間藝術展”。我問顧城去看沒有，顧城說了這麼幾句：聽江河講不太好，就沒有去。後來我忽然醒悟了，江河是只看書、看畫片、聽音樂，而不看實物和自然的，我被他騙了。還有一次，我們一起到美術館看一個國外畫家的畫展。是一人的，還是一個畫派或國家的畫展，我搞不清了。只記得這個展覽出售許多印象派以來的繪畫大師的畫冊，印製精美，都是原版進口的，很貴，但機會難得，我們每人買了一冊。海子選的是塞尚，我選了馬蒂斯。塞尚，一個崇尚體積和結構，注重造型的革命性畫家，被世人公稱為“現代繪畫之父”。除此，我仍想更深地理解海子這一選擇。寫作本文的時候，恰好我的一位熟知海子作品的朋友，上海的青年畫家丁乙，自滬來京觀看義大利當代畫家米莫·巴拉第諾畫展。我請他談了他的看法。他認為，海子的作品雖然有著理性的框架，但本質上仍是抒情的，直覺上他需要補納“理性”，故他選擇了塞尚。</p>
<p><strong>布萊認為，年輕一代的美國詩人在成長中，正在被學校生活的穩定、富裕所軟化。他主張詩人應自覺接近自然和底層普通大眾，過艱苦的目子。和梭羅一樣，他身體力行。布萊畢業于哈佛大學，在紐約生活幾年後，便遷到了明尼蘇達州馬迪森市附近的一個農場。在美國，我還知道詩人弗洛斯特和散文大師懷特等，亦在農場（美國的鄉村）定居。在僻遠的地方生活久了的詩人，唯一感到不利的是什麼呢？布萊說：“最近我認識到住在一個不需要你，不敬重藝術的城鎮，就一定會產生自我懷疑。是的，葉芝有時和自己爭辯：不知多少次好奇地想到自己，原可以在一些人人能理解和分享的事物中證實自己的價值</strong>。”住到昌平這座距市區三十公里，毫無文化和精神可言的北方小城的海子，是否具有與布萊相同的感受呢？海子曾有一首關於“孤獨”的詩，發表時，我注意到他換了這樣一個標題：《在昌平的孤獨》。</p>
<p>在駱一禾致友人的書信和西川的紀念文章裡，都對海子的居室有所提及。一禾寫道：“海子是個生命力很強,熱愛生命的人。”“他的屋子裡非常乾淨，一向如此。”的確這樣。在他的樓道門上，貼著一幅優美的攝影作品，內容為風景中的歐洲城堡。從樓下上來，你會覺得這幅畫在向你說：這是一個詩人的居所。一張床，幾個書架，一只書桌，大體構成了我們這位熱愛生活的詩人居所全部內容。牆上飾有一塊醒目的富於民間色彩的大花布，一張梳著無數條小辮子的西藏女童照片，梵·高的《向日葵》，還有一幅海子很喜愛的俄國畫家弗魯貝爾的作品：畫面是一個坐著的男孩或小夥子，英俊、漂亮，神情略顯憂鬱，畫題為《坐著的魔鬼》。一禾說，海子的屋子裡有一股非常濃郁的印度香的氣味，並曾警告他“不要多點這種迷香”。這與他的寫作有關。海子喜歡夜裡寫作，每晚他還要喝咖啡。</p>
<p>到了1988年上半年，他們搬進了新校。這使我們的來往驟然減少。新校在城東，由西環裡騎車，至少需二十分鐘。海子不會騎車。我到他那去，又時常撲空。此後直到出事，近一年時間，我們見面的次數很有限。</p>
<p>關於海子的死因，當時有各種說法。虛妄的，鐵心的，聽到別人的災難便興奮的。如：海子練氣功走火入魔，想試試火車的力量；海子寫完《太陽》之後，感到難以為繼了；海子想以死來提高他的詩等。一禾的“有過‘天才生活’的人，大都死於腦子”的說法，是善意的，研究的，負責任的。他的角度，是依據海子留在校內的遺書中說他出現了思維混亂、頭痛、幻聽、耳鳴等症兆，伴有間或的吐血和肺爛了的幻覺等來確定的。他認為，“這是腦力使用過度以後腦損傷的症候”。西川認為，加繆講，任何詩人的自殺都是有其直接原因的，一禾的說法，提供了一個“背景”，它還是另有導火索的。我覺得這樣的判斷是全面的、客觀的，接近真實的。</p>
<p>上海詩人陳東東，在他的悼文《喪失了歌唱和傾聽》中，生動地把海子看作嗓子，把一禾看成一個傾聽者，一隻為詩歌（或海子的嗓子）存在的耳朵。這是個極為恰當和出色的比方。當我們讀了一禾關於海子的文章和書信，我們會說，沒有什麼人比一禾更知海子及他的詩,一禾認為：“海子是我們祖國給世界文學貢獻的有世界眼光的詩人，他的詩歌品質之高，是不下於許多世界性詩人的，他的價值會隨著時間而得到證明。”我贊同他的結論和信心。海子，一個祖國難得的“點石成金”的詩人，在他的短暫的寫作生涯（成熟期：1984年至1989年）中，為祖國和人類留下了五百首抒情詩，七部長詩（詩劇），計二百多萬字的詩文作品。這裡，我想再提兩位早逝的俄羅斯詩人。一位是<strong>謝苗·雅可夫列維奇·納德松</strong>，一個終年與海子相同的詩人，他死後，俄羅斯為他製作了金屬棺材，舉行了隆重葬禮，隨後出版了他的詩歌全集。另一位是我們熟知的<strong>謝爾蓋·葉賽寧</strong>，在他的故鄉梁贊，每逢九月二十一日（葉賽寧的誕辰日），都要舉行俄羅斯文學日；他出生的康斯坦丁諾沃村，也以葉賽寧的名字命名，並與周圍地區一起，被宣佈為國家保護區。海子離世已經十年了，而他身後的一切，還僅限於朋友們私下的種種努力。</p>
<p>我幻想，期盼，並滿懷信心地相信：終有一天，海子會從他的祖國那裡，得到像俄羅斯給予她的葉賽寧那樣的榮譽。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[葦岸 | 去看食指（1998.7）]]></title>
        <id>https://anina0054.github.io/post/qu-kan-shi-zhi/</id>
        <link href="https://anina0054.github.io/post/qu-kan-shi-zhi/">
        </link>
        <updated>2023-02-03T09:05:11.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>就像位於法國南部阿爾地區的聖雷米精神病院因梵·高而聞名於世，位於北京北郊昌平縣沙河鎮的北京市第三社會福利院因其收治的“開闢一代詩風的先驅”詩人食指（郭路生），也正漸漸被中國的文化界和熱愛詩歌的讀者所知。</p>
<p>第三社會福利院是一家國立的以收養無依無靠、無經濟收入和復員、退伍軍人中的精神病患者為主的精神病醫院，它坐落在沙河鎮東北側，南距市區二十公里，北距昌平縣城約十公里。食指最初是在部隊患的精神分裂症（1972年，入伍的第二年，時年二十四歲，患病原因難於確定），因病退伍後，根據病情顯隱主要在北醫三院間歇治療，也住過安定醫院。1990年5月第三社會福利院建成開院，食指便轉院住進這裡，病院共分十二個病區，食指住在二病區。</p>
<p>我在前面所以提到梵·高，除了作為藝術家他們都與精神病院有關外，主要的還由於作為一個個體，他們在精神上顯現的類同性。昌平與沙河的距離，使我能夠常去看看食指。當我瞭解了病院中的得到病友、醫護人員及門衛普遍尊重的食指後，我首先想到的即梵·高，特別是他早年在比利時南部貧賤的博裡納日礦區“傳教”的經歷。</p>
<p>“盛夏如雨的汗滴下擦拭的樓道／隆冬刺骨的冷水中洗淨飯碗”，這是食指今年寫的詩《在精神病福利院的八年》中的兩句，帶有“自傳”色彩。病院本不安排病員值日，一種強烈的“人總要有益於世”（以及以此可以磨練體魄和意志）的意識，使他自願每天擦樓道並為病區餐廳承擔了清洗五十余名病員餐具的工作。因其腰疾，儘管院方曾多次勸阻，他仍堅持了數年，直到餐廳添置了洗滌餐具的設備和他離開病區到病院的“職工之家”做管理員後方終止。病院根據病員的經濟狀況，將伙食標準分為三檔，食指不顧家裡反對，執意選擇了最低一檔（該檔主要是無依無靠、無家可歸、無經濟來源的“三無”病人的伙食標準，每月伙食費現為110元）。他說：“我不能搞特殊化。”他清楚中國還有八千萬農民尚未脫貧，並熟悉這些農民的生活狀況，他曾為我學過早年他在農村目睹過的農民的一餐：一手一口紅薯乾，一手一口大蒜（這點很像二戰在倫敦刻意減少進食的西蒙娜·韋依，她說：“我無權吃得比留在法國的同胞們更多”）。由於經常熬夜寫詩，這樣的伙食使他的身體每況愈下，最後家人與院方不得不採用欺騙辦法，稱他患了肝炎，必須改善伙食恢復身體，否則會傳染別人。食指在二病區是“民選”區長，使他贏得病友尊敬和擁戴的，是他處處想著他們。病院“三無”病人約占百分之四十，他們沒有親友來探視，也無錢購買其他物品。每次家人或朋友來看食指，他都要將帶來的食品、水果和煙等分給他們。他常用自己的生活費和偶爾收到的數目不大的稿費給病友們買東西。例如一次買上百斤西瓜或每個病區分一條廉價煙（他平日即吸這種煙）。出於關心，院方曾以發煙等於害他們為由勸過他。為此他對我講：“你說怎麼辦呢？”他向我描述了那些撿拾煙頭吸的“三無”病人，怎樣將煙頭吸到從嘴上拿不下來，便吞咽下去的情形。對食指在病院的做法（我僅舉了幾個典型事例），我曾問二病區主任朱美蘭大夫，是否與其病有關。朱大夫認為沒有什麼關係，因為同樣的病人收到食品會很快藏起（《在精神病福利院的八年》也有這樣兩句：“懶惰、自私、野蠻和不衛生的習慣······/在這裡集中了中國人所有的弱點”）。食指早年的朋友對他患病前的回憶，支持了朱大夫的觀點。</p>
<p>朱大夫是病院開院後從湖南株洲市精神病院引進的專業醫務人員，一直負責食指的診治，現在已是病院最受食指信賴的醫生和朋友。據朱大夫講，食指進院時病症是較重的，帶有一般精神病人的表徵。經過審慎、有方的治療，他的病情逐步減輕。我第一次隨朋友去病院看食指，約在1994年，當時即感覺他並無什麼異常。後來的單獨接觸，除了兩三次他表現出過“妄想”外，我覺得他各方面都很正常（謙遜平易，思路清晰；出人總趕在前面為你開門，走路會提醒你注意腳下井蓋）。一些初次看過他的朋友也有這樣的看法。當院方漸漸得知他是一個詩人後，便在許多方面對他給予特殊照顧，特別是朱大夫、梁澤勇護士長等，盡可能為他在病院的環境寫作創造條件。如為防傷人或自傷，病院規定白天病房不許關門，但食指可以閉門寫作（夜裡他可以破例帶火柴及水去接待室寫。食指嗜煙，為防意外起初未讓他帶火柴，他便一支接一支吸，以使煙不滅）；他可以隨時去院裡自由走動，不必遵守病院作息時間；每天報紙一來，在分發各科室、病區前，先由他流覽一遍等。在管理過一段時間病區圖書室後，兩年前食指被安排離開了嘈雜的病區，到病院的“職工之家”做了一名管理員。<br>
作為開闢一代詩風的先驅（北島早年將打印詩集《峭壁上的窗戶》送給食指時，即在扉頁鄭重題贈：“請郭路生指正，你是第我的啟蒙老師！”），儘管食指後來主要生活在嚴酷的精神病院環境中，但他近乎奇跡地並未終止寫作。他說：“在精神病院所受的苦難使我終生難忘，但它也使我的詩提高了一大塊。”從最近出版的《詩探索金庫·食指卷》所附“食指詩歌創作目錄”，我們可以看到自1965年至今，食指幾乎每年都留下了作品。林莽在《食指論》一文中將他的創作分為四個時期：一、1966年至1969年的“黃金時期”（這一時期他的最重要的代表性作品大多都已寫出）；二、1970年至1977年的“相對停滯期”；三、1978年至1982年的“回復心靈震盪的再創期”；四、1983年至今的“沉鬱的歷史回顧期”。關於食指呈現給我們的迥異於今天的詩歌時尚的作品，除了時代——當年對他影響最大的詩人，是他直接接觸的何其芳和賀敬之。前者使他的詩歌形式呈現為新格律體，後者在語言上“要求我語言明快”——和他的特殊境遇因素，我覺得它們在本質上與梵·高的繪畫也有某種類同性：食指不是一個藝術型或思想型詩人，而是中國的一個聖徒式的詩人，他的詩蘊含的不是智識或機巧的現代技法，而是熱血與燃燒的“由於人類的苦難而受傷”的靈魂。</p>
<p>在封閉的精神病院中生活，時間對食指來說幾乎是終止的。他每天通過報紙瞭解外面的變化，也渴望能與朋友探討目前的詩歌問題。在寫本文之前，我曾請他談過對當代詩歌現狀的看法。他說：“首先一點，詩歌是中國的強項，這有一個繼承問題，傳統問題。古人講練字，現在的詩人練練句、練練意總可以吧？<strong>所謂練句是詩不要太散文化了，要講究點聲音、韻律的起伏和變化；練意就是要讓人知道你寫的是什麼，想表達什麼。另外一個就是口語化問題，我們應該要讓人聽得懂，看得懂。詩歌的趨勢是走向口語，但詩歌語言又不同於口語，而是從口語中提煉出來的</strong>。為什麼我在語言上這樣強調呢？因為中外詩歌的發展都證明了這一點。中國詩歌從唐詩、宋詞到元曲，即體現了這一不斷口語化的趨勢。外國詩的發展也同不斷變化的語境有關，典型的是俄羅斯的詩。”他認為現在的詩大多光有觀念，沒有形象。他說：“<strong>形象是能深刻地反映感覺的。光有感覺我不寫，我要把感覺像火藥塞入子彈那樣打出去，子彈就是形象</strong>。”對於詩人在社會中意味著什麼，他說：“首先我要說詩和詩人應該是一致的，就這一點，我對現在的詩人感到失望。至於說詩人在社會中的角色，用波特萊爾一首詩說：母親說懷上一個詩人是罪孽；愛人說詩人的愛人要穿金戴銀；<strong>上帝說我把痛苦賜予你。這就是詩人在社會中的位置，什麼都不屬於詩人，只有痛苦是屬於詩人的。而詩人的痛苦，用別林斯基的話說，都是紮根在人民的土壤中的</strong>。”</p>
<p>對於孤寂中的食指來說，朋友的探望和關心不僅是一種溫暖與慰藉，也是一種潛在的創作上的動力。在此應該提到林莽、黑大春、徐曉、李恒久、劉孝存、田曉青、薑詩元、馮秋子，以及遠在山東的劉燁園和身在域外常在信中囑我代其去看看食指並用其稿費為他買些書籍的一平等。特別是林莽，作為同代詩人，多年來為不使食指完全隔絕於國內的詩歌環境及使外界能夠瞭解食指，做了許多事情。從“食指詩歌創作目錄”可以看出，自1993年起，食指的創作又進入了一個高潮，每年他都寫出了十首左右的作品。這一現象即與1993年5月《食指黑大春現代抒情詩合集》的出版，及同期北京作協詩歌委員會召開的食指作品討論會的激勵有關。現在，醞釀、準備了三年的《詩探索金庫·食指卷》出版了。為了編輯此書，林莽不僅寫了長文《食指論》，經過廣泛走訪和查詢，還詳盡撰寫了近萬字的《食指生平年表》，並將食指現存的全部詩歌作品按年代順序編排了“食指詩歌創作目錄”。我曾對食指說：“你有林莽這樣的朋友是幸福的。”對此，他感到很欣慰。</p>
<p>（選自《最後的浪漫主義者》，花城出版社）</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>